\documentclass{article}
\usepackage[left=1.5cm, right=1.5cm, top=1.5cm, bottom=1.5cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{hyperref}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

% https://tex.stackexchange.com/questions/83085/how-to-improve-listings-display-of-json-files
\colorlet{punct}{red!60!black}
\definecolor{background}{HTML}{EEEEEE}
\definecolor{delim}{RGB}{20,105,176}
\colorlet{numb}{magenta!60!black}

\lstdefinelanguage{json}{
    basicstyle=\normalfont\ttfamily,
    numbers=left,
    numberstyle=\scriptsize,
    stepnumber=1,
    numbersep=8pt,
    showstringspaces=false,
    breaklines=true,
    frame=lines,
    backgroundcolor=\color{background},
    literate=
     *{0}{{{\color{numb}0}}}{1}
      {1}{{{\color{numb}1}}}{1}
      {2}{{{\color{numb}2}}}{1}
      {3}{{{\color{numb}3}}}{1}
      {4}{{{\color{numb}4}}}{1}
      {5}{{{\color{numb}5}}}{1}
      {6}{{{\color{numb}6}}}{1}
      {7}{{{\color{numb}7}}}{1}
      {8}{{{\color{numb}8}}}{1}
      {9}{{{\color{numb}9}}}{1}
      {:}{{{\color{punct}{:}}}}{1}
      {,}{{{\color{punct}{,}}}}{1}
      {\{}{{{\color{delim}{\{}}}}{1}
      {\}}{{{\color{delim}{\}}}}}{1}
      {[}{{{\color{delim}{[}}}}{1}
      {]}{{{\color{delim}{]}}}}{1},
}

\title{Rapport projet web 2018-2019}
\date{16 Octobre 2018}
\author{Lam NGUYEN THIET
\and Ruiwen WANG}
\begin{document}
\maketitle
\section{Introduction}
L'objectif du projet WEB de 2018 2019 était de créer une application permettant d'enregistrer des mouvements à partir de l'accéléromètre d'un téléphone moderne et
l'orientation avec le gyroscope. Les utilisateurs envoient leurs mouvements au serveur et peuvent ensuite chercher leur enregistrements et celui des autres. Par la suite,
on pourra visualiser les enregistrements, en distinguant plusieurs caractéristiques comme la rotation, l'accélération, la vitesse et la position, puis visualiser les échantillons
dans un espace en 3 dimensions.

\section{Client d'enregistrement}

Le client d'enregistrement permet de se connecter, créer un compte et se déconnecter. C'est le client qui enregistre les mouvement et les envoie au serveur. 

\subsection{Gestion de compte}

L'utilisateur peut se connecter, créer un compte et se déconnecter sans avoir à recharger la page grâce à l'utilisation de \textbf{AJAX}.

Les noms des utilisateurs sont tous stockés dans le fichier \texttt{data/users.json}.

\subsubsection{Connexion et création de compte}

Pour se connecter, il suffit d'entrer un identifiant existant dans la base de donnée. Les identifiants étant uniques, il est impossible de créer un compte si l'identifiant
choisi existe déjà.

\subsubsection{Déconnexion}

Une fois connecté, il suffit de cliquer sur \textit{Déconnexion} pour se déconnecter.

\subsection{Enregistrement}

\subsubsection{Compte invité}

Il est possible d'enregistrer des mouvements sans avoir créé de compte au préalable. Le nom d'utilisateur associé sera donc \textit{Invité}.

\subsubsection{Mots clés}

Le client d'enregistrement permet d'associer plusieurs mots clés à un enregistrement. Il est également possible de ne pas en associer. Un bouton sert à effacer
tous les mots clés associés pour les futurs enregistrements.

\subsubsection{Envoyer les données}

Pour entamer l'enregistrement, il faut appuyer sur \textit{Démarrer l'enregistrement}. Un délai de 3s s'effectue pour se placer correctement, on peut ensuite appuyer sur
\textit{Arrêter l'enregistrement} à tout moment pour arrêter l'enregistrement et l'envoyer au serveur. Un message indique si l'opération a réussie. Dans le cas contraire, 
un message d'erreur s'affiche.

\subsubsection{Appareil non compatible}

Dans le cas d'appareil non compatible, c'est dire à dire dans le cas où on n'a pas d'accés à l'accéléromètre et/ou le gyroscope, les données seront envoyés mais les 
valeurs d'accélération et d'orientation ne seront pas sauvegardés. Dans la suite, ils sont ignorés, dans la recherche il ne figureront jamais dans les resultats, et dans
la visualisation, les graphiques seront vides.

\subsection{Choix et aspects techniques}
L'envoi des données se fait par l'appel à \textbf{AJAX} qui envoie une requête au serveur en arrière plan. Les données consiste en un objet \textbf{JSON} qui contient plusieurs champs :
le nom d'utilisateur, les mots clés, la date d'enregistrement, un identifiant unique à chaque enregistrement ainsi que les valeurs d'accéléromètre et gyroscope échantillonées. Nous aborderons 
plus en détail la structure de ces dernières ultérieurement. On envoie les valeurs échantillonées en les transformant en chaîne de caractère qui sera décodé côté serveur.
Il m'a fallu faire ce choix car le serveur de l'université ne permettait pas d'envoyer de très long tableaux. C'était la méthode la plus simple entre diviser les appels \textbf{AJAX} et
changer les paramètres du serveur.

Les enregistrements sont tous stockés dans le fichier \texttt{data/recordings.json}.

\section{Client de recherche}

Le client de recherche permet de rechercher parmis les enregistrements en fonction de différent critères.

\subsection{Critères de recherche}

Les différents critères de recherche sont :
\begin{itemize}
  \item Le nom d'utilisateur, à sélectionner depuis une liste (\texttt{user}).
  \item Un mot clé, avec en suggestion tous les mots clés existant dans la base de données. (\texttt{keyword}).
  \item Une date de début  (\texttt{begin\_date}).
  \item Une date de fin (\texttt{end\_date}).
\end{itemize}

La recherche se fait ainsi : trouver tous les enregistrements faits par \texttt{user} qui contiennent \texttt{keyword} parmi ses mots clés, fait après \texttt{begin\_end} et
avant \texttt{end\_date}.

Si l'un des critères est vide ou invalide, il est simplement ignoré.


\subsection{Résultat}

Une fois la recherche effectuée, plusieurs résultats s'affichent. Ces résultats sont organisés de la manière suivante : 
\begin{itemize}
  \item Nom d'utilisateur.
  \item Mots clé.
  \item Durée de l'enregistrement.
  \item Date d'enregistrement.
  \item Un bouton pour sélectionner des enregistrement à visionner.
\end{itemize}

\subsection{Transition vers visualisation}

Après avoir sélectionner différents enregistrement à visualiser, il suffit d'appuyer sur visualiser pour aller vers le client de visualisation. Il est conseillé de ne pas visionner
plus que 3 enregistrements pour des soucis de clarté, mais il est tout à fait possible d'ignorer cette limite.

\section{Visualisation des données}

\subsection{Séquence d'appels}

En règle générale, on accède au client de visualisation depuis le client de recherche, car c'est ce dernier qui envoie les \texttt{id} des enregistrements à 
visualiser. Il est également possible d'y acceder sans passer par le client de recherche, mais il faut connaitre les ids. En cas de id inconnu, une page d'erreur
est affiché à la place.

Lorsque le serveur recoit la liste des identifiants, il renvoie chaque enregistrements dans son intégralité et le stocke dans un élément \textbf{HTML} avec l'attribut
\texttt{dataset}.

C'est le client qui ensuite récupére ces données, et les affiche. Les fonctions de visualisation sont écrites en \textbf{Javascript}. En effet, il est préférable que ce soit
le client qui effectue le calcul de visualisation, plutot que le serveur. Cela permet une meilleure réactivité et de ne pas saturer le serveur.

\subsection{Organisation des données}

\subsubsection{Coté serveur}

Coté serveur, les valeurs échantillonées sont stockées ainsi :

\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1]
  {
    // ...
    "x": {
      "value": [ 1, 2, 3, -1, ... ],
      "interval" : [ 10, 20, 30, 40, ... ]
    },
    "y" : // la meme chose,
    "z" : // la meme chose
    // ...
  }
\end{lstlisting}

Ici, pour tout \texttt{i}, \texttt{value[i]} représente la valeur échantillonée au temps \texttt{interval[i]}. L'accélération et l'orientation sur l'axe \textit{x y z} sont
organisés de la même manière.

\subsubsection{Coté client}

Les données sont réarrangées en tableaux lorsqu'ils arrivent depuis le serveur jusqu'au client pour la visualisation. Elles sont arrangées ainsi : 

\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1]
  [
    {
      "value": [ ... ],
      "interval": [ ... ],
    },
    // ...
  ]
\end{lstlisting}

Avec 12 entrées du même type. La correspondance des entrées est la suivante :

\begin{enumerate}
  \item Orientation sur l'axe \textit{X}
  \item Orientation sur l'axe \textit{Y}
  \item Orientation sur l'axe \textit{Z}
  \item Accélération sur l'axe \textit{X}
  \item Accélération sur l'axe \textit{Y}
  \item Accélération sur l'axe \textit{Z}
  \item Vitesse sur l'axe \textit{X}
  \item Vitesse sur l'axe \textit{Y}
  \item Vitesse sur l'axe \textit{Z}
  \item Position sur l'axe \textit{X}
  \item Position sur l'axe \textit{Y}
  \item Position sur l'axe \textit{Z}
\end{enumerate}

J'ai fait le choix de représenter les données de cette manière pour pouvoir itérer facilement sur chaque élément ( orientation \textit{x}, accélération \textit{z}, etc. ) au lieu de
chercher chaque champ un par un. De manière générale, l'indice de chaque caractéristiques noté $i$ \textit{modulo} $3$ nous donne l'axe auquel il est associé.

\subsection{Obtenir la vitesse et déplacement}

En théorie, pour obtenir la vitesse il "suffit" d'intégrer l'accélération. Pour obtenir la position, intégrer la vitesse. On fera l'hypothése que la vitesse et la
position est initialement 0. Cependant, en pratique, les accéléromètre des téléphones portables ne sont pas précis, et le fait d'intégrer les valeurs échantillonées
va cumuler les erreurs. 

La vitesse est calculée de cette manière dans le code : 
\[
  v_t = v_{t-1} + \frac{a_t + a_{t-1}}{2} * (t_i - t_{i-1})
\]

Avec $v_t$ la vitesse au temps $t$, $a_t$ l'accélération au temps $t$, $t_i$ le temps auquel la $i^{\text{eme}}$ valeur a été capturée. Calculer l'intégrale de cette manière,
au lieu de faire une intégrale de $0$ jusqu'au temps $t$ nous permet d'avoir la vitesse en temps linéaire. 

Les mêmes explications sont faites pour le calcul de la position

\subsection{Organisation du client et interaction}

Le client est divisé en 2 parties : à gauche, les paramètres, et à droite, les graphiques.

\subsubsection{Paramétres}

Parmi les paramètres globaux il y a :
\begin{itemize}
 \item Coefficient, qui permet d'agrandir ou rétracir les courbes sur l'axe \textit{Y}. Par exemple, un petit coefficient rendra les courbes plus plates et proches de 0.
 \item Options de lissage :
  \begin{itemize}
    \item Une option pour activer le lissage.
    \item Un taux de lissage pour la méthode \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Low-pass_filter}{LFP}.
    \item Une option pour ne seulement afficher les valeurs lissés. Les courbes lissés prendront la couleur respective à chaque axe au lieu d'un niveau de gris.
    \item Une sélection de méthode de lissage. Il y a la méthode LFP et moyenne de 3.
  \end{itemize}
  \item Normaliser les courbes.
  \item Facteur temps, qui fonctionne comme le parametre \textit{coefficient} mais sur l'axe \textit{X}.
\end{itemize}
Et dans les paramètres spécifiques à chaque courbe : 
\begin{itemize}
  \item Décaler le temps de $x$ secondes. Visuellement, cela va déplacer la courbe vers la droite ou à gauche.
  \item Un facteur de temps pour chaque courbe, qui fonctionne comme la paramètre global facteur temps, mais qui n'est appliqué qu'à la courbe associée.
  \item Choix de couleur pour les valeurs d'accélération, vitesse et positon de l'axe $x, y, z$ ainsi que la courbe lissée
\end{itemize}
Certains paramètres entrent en conflit avec d'autres ou n'ont pas lieu d'être sans la présence d'autres, on définit donc : 
\begin{itemize}
  \item Si les courbes sont normalisées, on ne peut pas modifier le coefficient.
  \item Les options de lissages ( méthode de lissage, afficher seulement les courbes lissées, taux de lissage ) ne sont changeables qui si le lissage est activé.
  \item Le taux de lissage n'est disponible que pour la méthode de lissage LFP.
\end{itemize}

\subsubsection{Intervalle}

Sur chaque cadre, il est possible de maintenir le clic de la souris enfoncée, le glisser sur une certaine distance, et lors du relâchement, le temps en secondes que représente
le tracé est indiqué sur le cadre.

Dans le code, c'est en fait écrit sur un canvas surperposé. Cela permet d'écrire plusieurs intervalles à la suite sans avoir à effacer les cadres contenant les courbes.

\subsection{Lien vers la scène 3D}

Un lien se trouve en haut à gauche permettant d'aller sur le client de scène 3D

\section{Scène 3D}

La scène 3D permet une visualisation du mouvement en 3 dimensions.

\subsection{Récupération des données}

En général, on arrive au client 3D depuis le client de visualisation, car c'est le script de ce client qui va charger les données dans l'espace de stockage local. On peut
stocker et récupérer des données depuis l'espace de stockage locale avec \texttt{localStorage}.

\subsection{Projeté orthogonal}

La méthode pour représenter en 2D des points 3D est expliqué \href{https://en.wikipedia.org/wiki/3D_projection}{ici}.

\subsection{Rotation}

La méthode pour effectuer une rotation est expliqué \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Rotation_matrix}{ici}.

\subsection{Organisation}

Le client est divisé en 2 parties. Les paramètres sont à gauche et la scène 3D est à droite. 

\subsubsection{Scène 3D}

Un repére est inclus pour mieux visualiser l'environnement en 3D. L'axe rouge, vert, bleu représente \textit{X, Y, Z} respectivement

\subsubsection{Paramètres}

Parmi les paramètres globaux :
\begin{itemize}
  \item Un coefficient, qui peut fonctionner comme un zoom.
  \item Rotation du plan selon les trois axes.
  \item Position de la caméra.
\end{itemize}
Et les paramètres spécifiques à chaque courbe : 
\begin{itemize}
  \item Couleur de la courbe.
  \item Décaler la courbe selon les trois axes.
  \item Un facteur dans l'espace selon 3 axes, augmenter les 3 en même temps va rendre le mouvement plus ample.
  \item Un décalage dans le temps ( l'utilisation sera explicitée ultérieurement ).
  \item Un facteur du temps.
\end{itemize}

Tout en haut, il y a également un bouton pour jouer le mouvement selon le temps. Ainsi, en cliquant sur ce bouton,
le mouvement apparait au fur et à mesure du temps. Le paramètre de temps permet de décaler un mouvement dans le temps \textbf{par rapport} aux autres
mouvements. Le facteur de temps détermine à quelle vitesse le mouvement s'effectue.

Un bouton stop permet d'arrêter l'animation.

Le bouton réinitialiser permet de remettre à 0 ( ou à 1 dans le cas des facteurs ) tous les paramètres.

\section{Structure interne du site}

\subsection{\texttt{css}}

Ce dossier contient les feuilles de style du site.
\begin{itemize}
  \item \texttt{general.css} est le style général.
  \item \texttt{responsive.css} est le style modifié selon la taille de l'écran.
  \item Les autres feuilles de style correspondent à leur client respectif.
\end{itemize}

\subsection{\texttt{data}}

Ce dossier constitue la base de données du site.

\subsection{\texttt{js}}

Ce dossier contient tous les scripts \textbf{Javascript} du site.
Script généraux : 
\begin{itemize}
  \item \texttt{3Dscene.js} gére le client 3D.
  \item \texttt{visualization.js} gére le client de visualisation.
  \item \texttt{search.js} gére le client de recherche.
  \item \texttt{record.js} gére le client d'enregistrement.
\end{itemize}
Petits script d'interactivité :
\begin{itemize}
  \item \texttt{link\_style.js} est un petit script pour ajouter de l'interactivité aux liens.
  \item \texttt{switchStateLoggedInAndOut.js} est un script pour changer l'état connecté/déconnecté.
\end{itemize}
Script d'utilité : 
\begin{itemize}
  \item \texttt{matrix.js} contient du calcul matriciel.
  \item \texttt{stat.js} contient des statistiques et autres fonctions mathémathiques.
  \item \texttt{utils.js} contient des fonctions utilitaires utilisées par la plupart des scripts.
\end{itemize}

\subsection{\texttt{lib}}
Ce dossier contient différent script \textbf{PHP} permettant le fonctionnement du site.

\begin{itemize}
  \item \texttt{AbstractArgumentSet.class.php} est un script fourni par un enseignant ( M. Bruno Bogeart ) sous la licence \href{arghttps://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/legalcode}{\textit{creative commons}} dans un cours que j'ai suivi l'année dernière. Il permet de filtrer
  et d'assurer de la validité des arguments envoyé en mode \textbf{GET} ou \textbf{POST}.
  \item \texttt{ArgSetXXX.class.php} sont les classes s'occupant des arguments spécifiques à chaque script \textbf{PHP} de réponses ( ils seront explicités plus tard ).
  \item \texttt{DataLayer.class.php} cette classe gére les requêtes à la base de données.
  \item \texttt{reponses\_commons.php} est un script \textbf{PHP} que tous les script de réponses intégrent dans leur code.
\end{itemize}

\subsection{\texttt{reponses}}
Tous les scripts \textbf{PHP} de ce dossier correspondent à une requête au serveur, et renvoie la réponse sous forme d'objet JSON.
Si la réponse a pu se conclure, le script renvoie
le resultat, sinon il renvoie une erreur
\begin{itemize}
  \item \texttt{addRecording.php} ce script envoie un enregistrement ( valeurs d'accélération etc. ) au serveur.
  \item \texttt{getRecording.php} ce script prend en paramètre un identifiant et renvoie l'enregistrement correspondant.
  \item \texttt{login.php} gére la session et connecte un utilisateur.
  \item \texttt{logout.php} gére la session et deconnecte un utilisateur.
  \item \texttt{signup.php} crée un utilisateur.
  \item \texttt{search.php} effectue une requête de recherche.
\end{itemize}

\subsection{\texttt{views}}
Ce dossier contient le \textbf{HTML} du site. Le titre de chaque fichier contient le \textbf{HTML} du client correspondant. Le dossier \texttt{lib} contient des fonctions
de génération d'\textbf{HTML}.

\subsection{\texttt{racine}}
Les fichiers \texttt{PHP} à la racine sont les liens accessibles depuis l'extérieur. Le nom correspond au client correspondant.

\end{document}